\chapter{Vorwort}
Dieses Dokument wurde im Rahmen der Reife- und Diplomprüfung 2020/21 an der Höheren Technischen Bundes-, Lehr- und Versuchsanstalt Wiener Neustadt verfasst. Die Idee für dieses Projekt ging von vier engagierten HTL Schülern aus, durch
private Erfahrungen im Management, Marketing und der Organisation betreffend Events und Veranstaltungen. Daraufhin entstand die Idee, mithilfe einer Software viel manuellen Aufwand in der Organisation von Events zu automatisieren. Zuerst zusammen mit einem Unternehmen
welches seine Tätigkeit als Event planer ausführt, wurde die Idee letztendlich von uns vier weiter ausgebaut und realisiert.
Die Software ist bei Release eine individuelle Anwendung, welche später, durch verschiedene Upgrades im allgemeinen lizenziert vergeben werden soll.\newline
Eine maßgeblich daran beteiligte Person und auch Initiator des Unterfangens, konnte die Idee leider nicht mit uns in der Projektgruppe aufgrund gewisse Komplikationen, umsetzen.\newline
Vielen Dank an Herrn Peter Hammer, für seine Ideen und maßgeblich Entscheidende Anfangsidee für so ein Projekt.
Besonderer Dank gilt unserem äußerst engagierten Betreuer, Herrn Prof. Harald Breidler, dass er zu Jahresanfang freiwillig unsere Projektgruppe noch im letzten Moment betreute. Weiters Danken wir herzlich unserem SYP-Lehrer, Herr Prof. Markus Reis
welcher uns im Laufe dieses Projekts jederzeit mit einem gutem Rat zur Seite stand. 
Des Weiteren gilt unseren Familien und Freunden besonderer Dank, die uns in dieser stressigen Zeit viel Kraft gegeben haben.